<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>科学 on Kaiqiang 的博客</title><link>https://youkq95.github.io/categories/science/</link><description>Recent content in 科学 on Kaiqiang 的博客</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 29 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://youkq95.github.io/categories/science/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>生物分子凝聚体：小液滴大潜力【商业报道】</title><link>https://youkq95.github.io/p/biomolecular-condensate-tiny-droplets-big-potential/</link><pubDate>Thu, 29 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://youkq95.github.io/p/biomolecular-condensate-tiny-droplets-big-potential/</guid><description>&lt;p>原文：&lt;a class="link" href="https://www.biopharmadive.com/news/biomolecular-condensates-biotech-startups/636848/" target="_blank" rel="noopener"
>Biomolecular condensates: tiny droplets with big potential | BioPharma Dive&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>原作者：Ben Fidler， BioPharma Dive 高级编辑&lt;/p>
&lt;p>三周前，一家顺利融资的生物科技初创公司 Faze Medicines 突然倒闭。&lt;/p>
&lt;p>关闭 Faze 的具体原因还不清楚。在当时的一份声明中，曾在2020年首轮以8100万美元融资领投 Faze 的 Third Rock Ventures 表示，该公司的技术进展“没有达到我们进一步投资的标准”。该投资者表示管理层建议关闭该公司，董事会同意该决策。&lt;/p>
&lt;p>Faze 的命运对于“生物分子凝聚体”（在参与重要功能的细胞内发现的微小液滴）的药物研究领域来说是一个教训。&lt;/p>
&lt;p>2009年，马克斯•普朗克(Max Planck)分子细胞生物学和遗传学研究所的研究人员在蠕虫细胞中发现了生物分子凝聚体，这种凝聚体被视为新药靶点的来源，也是治疗从神经系统疾病到心脏病和癌症等一系列疾病的替代方法。&lt;/p>
&lt;p>近年来，该领域的研究进展促成了至少5家初创企业的出现，其中几家已经引起了大型制药公司的兴趣。然而，他们的工作仍处于早期阶段，正如Faze关闭所表明的那样，仍需要克服许多重大障碍。&lt;/p>
&lt;h1 id="什么是生物分子凝聚体它们是如何工作的">什么是生物分子凝聚体，它们是如何工作的？&lt;/h1>
&lt;p>生物分子凝聚体是细胞内部的微小斑点，充满了成百上千的蛋白质、核酸和其他分子。&lt;/p>
&lt;p>在显微镜下，凝聚体看起来就像是超小型熔岩灯中变形的物质。它们不断地形成，相互融合，然后，一旦它们的工作完成，消失在细胞的细胞质中。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://youkq95.github.io/images/logseq/image_1672305233475_0.png"
loading="lazy"
alt="生物分子在细胞内凝结成微小的、液体状的斑点，就像微小的熔岩灯里的物质一样，形状发生变化smartboy10 via Getty Images"
>&lt;/p>
&lt;p>这些无膜的液滴曾经一度被科学研究人员忽视。但它们有几个功能：凝聚体有助于组织细胞内的化学反应，参与了细胞对压力的反应以及细胞的信号机制。它们可以通过将分子聚集或分离来加速或减缓细胞反应。&lt;/p>
&lt;p>自从凝聚体被发现以来，研究人员对它们进行了更深入的研究，并开始将凝聚体的失调与疾病联系起来。基因突变可以影响凝聚体的功能，例如使它们更加粘稠，不能以应有的速度溶解。早期的研究将凝聚体中的异常现象与癌症、感染和神经退行性疾病联系在一起。&lt;/p>
&lt;p>这些特性使得生物分子凝聚体成为生物医药企业挖掘潜在疗法的一个有趣的生物学领域。&lt;/p>
&lt;p>不过，凝聚体的应用还面临着很多障碍，一个凝聚体生物技术公司的科学家团队在8月份的《Nature Review Drug Discovery》中写道。研究人员需要了解特定凝聚体的结构和功能，以及它们是如何形成的，他们必须梳理出信号传导和调控途径，找出如何针对它们，并证明这种干扰可以治疗疾病。&lt;/p>
&lt;p>与此同时，凝聚体的动态特性将使得药物更难抵达它们。&lt;/p>
&lt;p>“为了应对这些挑战，药物设计者必须了解目标凝聚体中的单个成分以及分子群体的集体行为，”来自Dewpoint Therapeutics公司的作者写道：“然而，这仍具有挑战性。”&lt;/p>
&lt;h1 id="为什么生物分子凝聚体是一个有趣的药物靶点">为什么生物分子凝聚体是一个有趣的药物靶点？&lt;/h1>
&lt;p>近一个世纪以来，以化学为基础的小分子药物一直是制药工业的支柱，小分子药物通常被用来阻止蛋白质的作用或改变其工作方式。这些类型的药物通常附着在蛋白质的角落和缝隙（成药口袋）上，像分子水平的锁和钥匙一样。&lt;/p>
&lt;p>但这并不适用于所有场景。目前，小分子只能吸附在“可成药（druggable）”基因产生的一小部分蛋白质上，这使得小分子对于许多疾病的驱动因素无能为力。企业和研究人员多年来一直试图解锁更多的药物靶点，结果喜忧参半。&lt;/p>
&lt;p>靶向凝聚体可能是扩展药物靶点空间的一种方法。生物医药公司可以通过使用小分子干扰蛋白质所在的凝聚体来间接地改变它的功能，而不是试图直接对一种难以成药的蛋白质进行研究。&lt;/p>
&lt;p>生物技术公司可以尝试阻止凝聚体的形成，或者加速凝聚体的形成。他们可能会设计一种药物渗透到凝聚体液滴中。Dewpoint Therapeutics的科学家在他们发表在《自然》杂志的论文中描述了如何使用药物阻止蛋白质进入凝结物或将其排出。&lt;/p>
&lt;p>一种称为 TDP-43的 RNA 结合蛋白是一个典型的例子，当它发生突变时，会导致凝聚体变硬，并与 ALS 相关。Dewpoint Therapeutics公司正在开发一种 ALS 药物，这种药物可以改变凝聚体的成分来释放蛋白质。&lt;/p>
&lt;p>该领域的另一家公司 Aquinnah Pharmaceuticals 正在开发影响“应激颗粒（stress granule）”存在的药物。“应激颗粒”是一种人体细胞中产生的凝聚体，用于修复损伤，但在 ALS 等神经退行性疾病中，这种凝聚体可能变得粘稠而有害。该公司首席执行官格伦•拉森(Glenn Larsen)表示，该公司正专注于与 TDP-43以及其它靶点相关的应激颗粒。&lt;/p>
&lt;p>此外，由于凝聚体含有如此多的不同分子，将它们作为一个整体进行影响，可能有助于治疗复杂的适应症，如可能与多种因素相关的心脏病或癌症。但这还没有被证实。&lt;/p>
&lt;h1 id="哪些公司正在研究生物分子凝聚体">哪些公司正在研究生物分子凝聚体？&lt;/h1>
&lt;p>随着 Faze 的倒闭，目前至少还有四家生物技术初创公司仍在开发针对凝聚体的药物。&lt;/p>
&lt;p>2019年1月，根据安东尼•海曼(Anthony Hyman)的研究成果，Dewpoint Therapeutics公司正式成立。安东尼•海曼是马克斯 •普朗克(Max Planck)研究小组的负责人，该小组发现了凝聚体。此后，该公司在三轮融资中筹集了2.87亿美元，并与拜耳(Bayer)、默克(Merck &amp;amp; Co.)、辉瑞(Pfizer)和生物科技公司 Volastra Therapeutics 建立了合作关系。该公司由赛诺菲(Sanofi)和诺华(Novartis)前高管阿米特•纳特瓦尼(Ameet Nathwani)领导。&lt;/p>
&lt;p>2020年11月，Nereid 治疗公司首次亮相，从投资公司 ATP 获得了5000万美元的资金。Nereid 是从 Clifford Brangwynne 的研究中分离出来的，Clifford Brangwynne 曾是 Hyman 实验室的博士后研究员，也是该领域的先驱。(Brangwynne现在是霍华德·休斯医学研究所普林斯顿大学的研究员)。&lt;/p>
&lt;p>Transition Bio也是在同年11月创立的，并在今年早些时候以5000万美元的首轮融资紧随其后。该公司的创始研究来自哈佛大学教授大卫•韦茨(David Weitz)和剑桥大学教授托马斯•诺尔斯(Tuomas Knowles)，他们开发了一种方法来研究凝聚体的性质，并设计针对它们的药物。这家创业公司由曾在 Visterra、 Concert Pharmaceuticals 和健赞公司工作过的格雷格•米勒(Greg Miller)负责运营。&lt;/p>
&lt;p>Aquinnah 公司比其他竞争者创立的时间更长，基于波士顿大学医学院(bostonuniversity School of Medicine)神经药理学家本•沃洛津(Ben Wolozin)的研究于2014年成立。该公司已经公开披露了来自辉瑞、艾伯维和武田的1500多万美元的投资。今年2月，该公司与罗氏(Roche)签署了一项合作协议。&lt;/p>
&lt;p>Faze 得到了 Third Rock 以及诺华(Novartis)、礼来(Eli Lilly)和艾伯维(AbbVie)旗下风险投资公司的支持。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://youkq95.github.io/images/logseq/image_1672307408748_0.png"
loading="lazy"
alt="image.png"
>&lt;/p>
&lt;h1 id="凝聚体技术状况如何">凝聚体技术状况如何？&lt;/h1>
&lt;p>由于凝聚体是药物研究的一个年轻领域，研发仍处于早期阶段。一些公司仍在开发他们最终将用于制造药物的技术，而另一些公司已经明确了他们的发展图景。&lt;/p>
&lt;p>Dewpoint Therapeutics公司进展得最快。该公司在2月份结束 C 轮融资时声称拥有超过20个管线项目，并表示打算在2023年底前进行人体试验。这些潜在管线包括 ALS 的治疗、与默克公司合作开发的一种抗艾滋病药物，以及与辉瑞公司合作研究的一种治疗神经肌肉紊乱，1型肌强直性营养不良的疗法。&lt;/p>
&lt;p>该公司还在与拜耳公司合作研究可能用于治疗心脏和肺部疾病的药物。&lt;/p>
&lt;p>Aquinnah 有三个临床前测试项目，并可能在两到三年内开始人体测试。&lt;/p>
&lt;p>Nereid 曾表示，计划开发治疗神经退行性疾病和某些癌症的药物，但尚未披露任何具体项目。Transition Bio也没有相关信息。&lt;/p>
&lt;p>Faze在关闭之前则一直在研究凝聚体在肌萎缩侧索硬化症、癌症和肌强直性营养不良中的作用。&lt;/p></description></item></channel></rss>